[
  {
    "i": 1,
    "problem": "1. {\\it Логарифмом} числа $a>0$ по основанию 2 называется показатель степени, в которую нужно возвести 2, чтобы получить $a.$ Обозначение: $\\log_2 a.$\\\\\nВычислить: а)$\\log_2 8;$ б)$2^{\\log_2 3};$ в) $4^{\\log_2 5};$ г) Подумайте о том, что означает символ $\\log_5 a$ и вычислите $2^{\\log_5 3\\cdot\\log_25}.$\\\\\n",
    "solution": "1. а) $\\log_28=3$ так как $2^3=8.$\\\\\nб) $2^{\\log_23}=3$ по определению логарифма (мы возводим 2 в ту степень, в которую её надо возводить для получения 3).\\\\\nв) $4^{\\log_25}=(2^2)^{\\log_25}=(2^{\\log_25})^2=5^2=25.$\\\\\nг) $2^{\\log_5 3\\cdot\\log_25}=(2^{\\log_25})^{\\log_5 3}=5^{\\log_5 3}=3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 2,
    "problem": "2. {\\it Логарифмом} числа $a>0$ по основанию 3 называется показатель степени, в которую нужно возвести 3, чтобы получить $a.$ Обозначение: $\\log_3 a.$\\\\\nВычислить: а)$\\log_3 27;$ б)$3^{\\log_3 2};$ в) $9^{\\log_3 7};$ г) Подумайте о том, что означает символ $\\log_5 a$ и вычислите $3^{\\log_5 3\\cdot\\log_3 5}.$\\\\\n",
    "solution": "2. а) $\\log_3 27=3$ так как $3^3=27.$\\\\\nб) $3^{\\log_32}=2$ по определению логарифма (мы возводим 3 в ту степень, в которую её надо возводить для получения 2).\\\\\nв) $9^{\\log_37}=(3^2)^{\\log_37}=(3^{\\log_37})^2=7^2=49.$\\\\\nг) $3^{\\log_5 3\\cdot\\log_3 5}=(3^{\\log_35})^{\\log_5 3}=5^{\\log_5 3}=3.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 3,
    "problem": "3. Тринадцать различных натуральных чисел в сумме дают 92. Найдите эти числа.\\\\\n",
    "solution": "3. Сумма первых 13 натуральных чисел $1+2+\\ldots+13$ равна $\\cfrac{13\\cdot14}{2}=91.$ Значит, необходимо её увеличить только на 1, это можно сделать единственным способом: взять вместо числа 13 число 14. Таким образом, ответом является сумма $1+2+\\ldots+12+14=92.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 4,
    "problem": "4. Одиннадцать различных натуральных чисел в сумме дают 67. Найдите эти числа.\\\\\n",
    "solution": "4. Сумма первых 11 натуральных чисел $1+2+\\ldots+11$ равна $\\cfrac{11\\cdot12}{2}=66.$ Значит, необходимо её увеличить только на 1, это можно сделать единственным способом: взять вместо числа 11 число 12. Таким образом, ответом является сумма $1+2+\\ldots+10+12=67.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 5,
    "problem": "5. Три ученика Саша, Дима и Лёша прогуляли информатику. Когда их спросили, кому пришла в голову эта бессмысленная идея, они ответили следующее:\\\\\nСаша: Это не я, это была идея Димы.\\\\\nДима: Это не я, во всём виноват Лёша.\\\\\nЛёша: Это не я, это Дима.\\\\\nУчитель почувствовал, что среди шести утверждений только половина правда. Кто из учеников оказался инициатором прогула?\\\\\n",
    "solution": "5. Если инициатором был Саша, то ложны оба его утверждения и по одному утверждению остальных ребят, то есть 4 из 6. Если инициатором был Дима, то верны все утверждения Саши и Лёши, то есть 4 из 6. Если инициатором был Лёша, то верны оба утверждения Димы и одно Саши, то ест 3 из 6, что соответствует условию. Значит, инициатором был Лёша.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 6,
    "problem": "6. Три ученика Саша, Дима и Лёша прогуляли информатику. Когда их спросили, кому пришла в голову эта бессмысленная идея, они ответили следующее:\\\\\nСаша: Это не я, это была идея Димы.\\\\\nДима: Это не я, во всём виноват Лёша.\\\\\nЛёша: Это не я, это Дима.\\\\\nУчитель почувствовал, что двое учеников говорят правду только наполовину, а один лжёт. Кто из учеников оказался инициатором прогула?\\\\\n",
    "solution": "6. Если инициатором бы Дима, то Саша говорит только правду, что невозможно. Если инициатором был Лёша, то  Дима говорит только правду, что невозможно. Если инициатором был Саша, то он лжёт, а двое других говорят правду только наполовину, что соответствует условию задачи. Значит, инициатором был Саша.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 7,
    "problem": "7. Операция $*$ каждым двум числам $x,\\ y$ ставит в соответствие число, обозначаемое $x*y.$ При этом для всех чисел $x,\\ y,\\ z$ выполняется: а) $x*x=0;$ б) $(x+y)*z=x+(y*z).$ Найти $6*14.$\\\\\n",
    "solution": "7. $6*14=(-8+14)*14=-8+14*14=-8.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 8,
    "problem": "8. Операция $*$ каждым двум числам $x,\\ y$ ставит в соответствие число, обозначаемое $x*y.$ При этом для всех чисел $x,\\ y,\\ z$ выполняется: а) $x*x=0;$ б) $(x+y)*z=x+(y*z).$ Найти $8*12.$\\\\\n",
    "solution": "8. $8*12=(-4+12)*12=-4+12*12=-4.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 9,
    "problem": "9. Найдите наименьшее трёхзначное число, сумма цифр которого равна 22.\\\\\n",
    "solution": "9. Число тем меньше, чем меньше его первая цифра, значит остальные цифры должны быть как можно больше. Таким образом, искомое число равно 499.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 10,
    "problem": "10. Найдите наименьшее трёхзначное число, сумма цифр которого равна 23.\\\\\n",
    "solution": "10. Число тем меньше, чем меньше его первая цифра, значит остальные цифры должны быть как можно больше. Таким образом, искомое число равно 599.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 11,
    "problem": "11. Сколько нулей стоит в конце числа 100! ($n!$ --- произведение натуральных чисел от 1 до $n$)?\\\\\n",
    "solution": "11. Нули получаются от умножения 2 и 5. Двоек в множителях чисел от 1 до 100 достаточно много, количество нулей равно количеству пятёрок. Среди чисел от 1 до 100 содержится 20 чисел, делящихся на 5, и 4 числа, делящихся на 25, а значит $20+4=24$ пятёрки. Таким образом, $100!$ будет кончаться на 24 нуля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 12,
    "problem": "12. Сколько нулей стоит в конце числа 101! ($n!$ --- произведение натуральных чисел от 1 до $n$)?\\\\\n",
    "solution": "12. Нули получаются от умножения 2 и 5. Двоек в множителях чисел от 1 до 101 достаточно много, количество нулей равно количеству пятёрок. Среди чисел от 1 до 101 содержится 20 чисел, делящихся на 5, и 4 числа, делящихся на 25, а значит $20+4=24$ пятёрки. Таким образом, $101!$ будет кончаться на 24 нуля.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 13,
    "problem": "13. Не возводя в куб, сравните: $0,123^3+0,124^3+0,125^3$ и 0,002856.\\\\\n",
    "solution": "13. $0,123^3+0,124^3+0,125^3>0,1^3+0,1^3+0,1^3=0,003>0,002856.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 14,
    "problem": "14. Не возводя в куб, сравните: $0,131^3+0,132^3+0,133^3$ и 0,002976.\\\\\n",
    "solution": "14. $0,131^3+0,132^3+0,133^3>0,1^3+0,1^3+0,1^3=0,003>0,002976.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 15,
    "problem": "15. Даны две параллельные прямые, на одной из которых отмечено 6 точек, а на другой 3 точки. Сколько существует различных треугольников с вершинами в этих точках?\\\\\n",
    "solution": "15. Если мы выбираем одну точку на первой прямой, а две на второй, то количество треугольников равно $6\\cdot\\cfrac{3\\cdot2}{2}=18.$ Если мы выбираем одну точку на второй прямой и две на первой, то количество треугольников равно $3\\cdot\\cfrac{6\\cdot5}{2}=45.$ Значит, всего треугольников $18+45=63.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 16,
    "problem": "16. Даны две параллельные прямые, на одной из которых отмечено 5 точек, а на другой 4 точки. Сколько существует различных треугольников с вершинами в этих точках?\\\\\n",
    "solution": "16. Если мы выбираем одну точку на первой прямой, а две на второй, то количество треугольников равно $5\\cdot\\cfrac{4\\cdot3}{2}=30.$ Если мы выбираем одну точку на второй прямой и две на первой, то количество треугольников равно $4\\cdot\\cfrac{5\\cdot4}{2}=40.$ Значит, всего треугольников $30+40=70.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 17,
    "problem": "17. Дано $(a+1)(b+1)=2ab.$ Найдите числовое значение выражения $\\cfrac{(a^2-1)(b^2-1)}{ab}.$\\\\\n",
    "solution": "17. $(a+1)(b+1)=2ab,\\ ab+a+b+1=2ab,\\ ab-a-b=1.$ Тогда $\\cfrac{(a^2-1)(b^2-1)}{ab}=$\\\\$=\\cfrac{(a-1)(a+1)(b-1)(b+1)}{ab}=\\cfrac{(a+1)(b+1)}{ab}\\cdot(ab-a-b+1)=2\\cdot2=4.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 18,
    "problem": "18. Дано $(a-1)(b-1)=2ab.$ Найдите числовое значение выражения $\\cfrac{(a^2-1)(b^2-1)}{ab}.$\\\\\n",
    "solution": "18. $(a-1)(b-1)=2ab,\\ ab-a-b+1=2ab,\\ ab+a+b=1.$ Тогда $\\cfrac{(a^2-1)(b^2-1)}{ab}=$\\\\$=\\cfrac{(a-1)(a+1)(b-1)(b+1)}{ab}=\\cfrac{(a-1)(b-1)}{ab}\\cdot(ab+a+b+1)=2\\cdot2=4.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 19,
    "problem": "19. При каком наименьшем натуральном значении $n$ все дроби $\\cfrac{7}{n+9},\\ \\cfrac{8}{n+10},\\ \\ldots, \\cfrac{31}{n+33}$ одновременно несократимы?\\\\\n",
    "solution": "19. Дробь несократима, если НОД её числителя и знаменателя равен единице. При этом\\\\ НОД$(a,b)=$НОД$(a-b,b),$ поэтому у всех дробей можно вычесть из знаменателя числитель и проверять на несократимость полученные дроби: $\\cfrac{7}{n+2},\\ \\cfrac{8}{n+2},\\ \\ldots, \\cfrac{31}{n+2}.$ Они все несократимы, если число $n+2$ не имеет общих делителей с числами от 7 до 31. Для этого число $n+2$ должно быть наименьшим простым числом, превосходящим 31, тогда $n+2=37,\\ n=35.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 20,
    "problem": "20. При каком наименьшем натуральном значении $n$ все дроби $\\cfrac{6}{n+8},\\ \\cfrac{7}{n+9},\\ \\ldots, \\cfrac{29}{n+31}$ одновременно несократимы?\\\\\n",
    "solution": "20. Дробь несократима, если НОД её числителя и знаменателя равен единице. При этом\\\\ НОД$(a,b)=$НОД$(a-b,b),$ поэтому у всех дробей можно вычесть из знаменателя числитель и проверять на несократимость полученные дроби: $\\cfrac{6}{n+2},\\ \\cfrac{7}{n+2},\\ \\ldots, \\cfrac{29}{n+2}.$ Они все несократимы, если число $n+2$ не имеет общих делителей с числами от 6 до 29. Для этого число $n+2$ должно быть наименьшим простым числом, превосходящим 29, тогда $n+2=31,\\ n=29.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 21,
    "problem": "21. Про функцию $f$ известно, что $f(a;b;c)+f(d;b;c)=f(a+d;b;c)+2bc.$ Кроме того, $f(a;b;c)=f(b;a;c)=f(c;b;a)$ и $f(1;3;5)=46.$ Найдите: а) $f(3;2;5);$\nб) $f(2;6;10).$\\\\\n",
    "solution": "21. а) $f(1;3;5)+f(1;3;5)=f(2;3;5)+2\\cdot3\\cdot5=f(2;3;5)+30.$ Тогда $f(2;3;5)=46+46-30=62=f(3;2;5).$\\\\\nб) $f(3;2;5)+f(3;2;5)=f(6;2;5)+2\\cdot2\\cdot5=f(6;2;5)+20,$ значит $f(6;2;5)=62+62-20=104=f(5;2;6).$ Также\n$f(5;2;6)+f(5;2;6)=f(10;2;6)+2\\cdot2\\cdot6=f(10;2;6)+24,$ откуда $f(10;2;6)=104+104-24=184=f(2;6;10).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 22,
    "problem": "22. Про функцию $f$ известно, что $f(a;b;c)+f(d;b;c)=f(a+d;b;c)+2bc.$ Кроме того, $f(a;b;c)=f(b;a;c)=f(c;b;a)$ и $f(2;3;5)=62.$ Найдите: а) $f(3;4;5);$\nб) $f(4;6;10).$\\\\\n",
    "solution": "22. а) $f(2;3;5)+f(2;3;5)=f(4;3;5)+2\\cdot3\\cdot5=f(4;3;5)+30.$ Тогда $f(4;3;5)=62+62-30=94=f(3;4;5).$\\\\\nб) $f(3;4;5)+f(3;4;5)=f(6;4;5)+2\\cdot4\\cdot5=f(6;4;5)+40,$ значит $f(6;4;5)=94+94-40=148=f(5;4;6).$ Также\n$f(5;4;6)+f(5;4;6)=f(10;4;6)+2\\cdot4\\cdot6=f(10;4;6)+48,$ откуда $f(10;4;6)=148+148-48=248=f(4;6;10).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 23,
    "problem": "23. Выясните, является ли простым число $2^{10}+5^{12}.$\\\\\n",
    "solution": "23. $2^{10}+5^{12}=(2^5)^2+2\\cdot2^5\\cdot5^6+(5^6)^2-2\\cdot2^5\\cdot5^6=(2^5+5^6)^2-(2^3\\cdot5^3)^2=\n(2^5+5^6-2^3\\cdot5^3)(2^5+5^6+2^3\\cdot5^3).$ Значит, это число является составным.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 24,
    "problem": "24. Пятнадцать различных натуральных чисел дают в сумме 121. Найдите эти числа.\\\\\n",
    "solution": "24. Сумма первых 15 натуральных чисел $1+2+\\ldots+15$ равна $\\cfrac{15\\cdot16}{2}=120.$ Значит, необходимо её увеличить только на 1, это можно сделать единственным способом: взять вместо числа 15 число 16. Таким образом, ответом является сумма $1+2+\\ldots+14+16=121.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 25,
    "problem": "25. Для каких натуральных $n$ число $\\sqrt{50-n^2}$ будет целым?\\\\\n",
    "solution": "25. Если $\\sqrt{50-n^2}$ является целым, то $50-n^2$ должно быть некоторым полным квадратом, не превосходящим 50. Так как $8^2>50,$ это может быть только число $1,\\ 4,\\ 9,\\ 16,\\ 25,\\ 36$ или 49. Перебором найдём, что подходят только числа 1, 25 и 49, значит $n\\in\\{1;5;7\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 26,
    "problem": "26. Для каких натуральных $n$ число $\\sqrt{52-n^2}$ будет целым?\\\\\n",
    "solution": "26. Если $\\sqrt{52-n^2}$ является целым, то $52-n^2$ должно быть некоторым полным квадратом, не превосходящим 52. Так как $8^2>52,$ это может быть только число $1,\\ 4,\\ 9,\\ 16,\\ 25,\\ 36$ или 49. Перебором найдём, что подходят только числа 16 и 36, значит $n\\in\\{4;6\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 27,
    "problem": "27. а) Сколько различных чётных пятизначных чисел можно составить из цифр 0,1,2,3,4,5, используя каждую цифру только один раз?\\\\\nб) Какой будет результат, если цифры могут повторяться?\\\\\n",
    "solution": "27. а) Если на последнее место поставить 0, то на первое место 5 вариантов, на второе 4, на третье 3, на четвёртое 2, то есть всего $5\\cdot4\\cdot3\\cdot2=120$ чисел. Если на последнее место поставить 2 или 4 (2 варианта), то на первое место 4 варианта (без 0), на второе опять 4 (одна цифра использована, но можно поставить 0), на третье 3, на четвёртое 2, то есть всего $2\\cdot4\\cdot4\\cdot3\\cdot2=192$ варианта. Значит, всего можно составить $120+192=312$ чисел.\\\\\nб) На первое место можно поставить 5 цифр (без 0), на второе-четвёртое по 6, на пятое 3 (только 0, 2 или 4), значит всего можно составить $5\\cdot6\\cdot6\\cdot6\\cdot3=3240$ чисел.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 28,
    "problem": "28. а) Сколько различных пятизначных чисел, кратных 5, можно составить из цифр 0,1,2,3,4,5, используя каждую цифру только один раз?\\\\\nб) Какой будет результат, если цифры могут повторяться?\\\\\n",
    "solution": "28. а) Если на последнее место поставить 0, то на первое место 5 вариантов, на второе 4, на третье 3, на четвёртое 2, то есть всего $5\\cdot4\\cdot3\\cdot2=120$ чисел. Если на последнее место поставить 5, то на первое место 4 варианта (без 0), на второе опять 4 (одна цифра использована, но можно поставить 0), на третье 3, на четвёртое 2, то есть всего $4\\cdot4\\cdot3\\cdot2=96$ вариантов. Значит, всего можно составить $120+96=216$ чисел.\\\\\nб) На первое место можно поставить 5 цифр (без 0), на второе-четвёртое по 6, на пятое 3 (только 0 или 5), значит всего можно составить $5\\cdot6\\cdot6\\cdot6\\cdot2=2160$ чисел.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 29,
    "problem": "29. а) Привести пример трёхзначного числа, которое в 37 раз больше суммы своих цифр.\\\\\nб) Найти все такие числа.\\\\\n",
    "solution": "29. а) Например, $111=(1+1+1)\\cdot3.$\\\\\nб) Пусть трёхзначное число равно $\\overline{abc},$ тогда $37(a+b+c)=100a+10b+c,\\ 27b+36c=63a,\\ 3b+4c=7a, 3(b-a)=4(a-c).$ Значит, $b-a$ кратно 4. Если $b-a=0,$ то $a-c=0,$ все числа вида $\\overline{aaa}$ подходят. Если $b-a=4,$ то $a-c=3,$ то есть $a=c+3$ и $b=a+4=c+7,$ это возможно только при $c\\in\\{0;1;2\\},$ подходят числа 370, 481, 592. Если $b-a=8,$ то $a-c=6,$ то есть $a=c+6$ и $b=a+8=c+14,$ что невозможно. Таким образом, подходят только числа 111, 222, 333, 444, 555, 666, 777, 888, 999, 370, 481 и 592.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 30,
    "problem": "30. Решите уравнение $(x^2+1)^4+(x-2)^2=1.$\\\\\n",
    "solution": "30. $(x^2+1)^4+(x-2)^2=1.$ Заметим, что $(x^2+1)^4\\geqslant1,$ а $(x-2)^2\\geqslant0.$ Значит, в уравнении равенство может выполняться только если оба неравенства обращаются в равенства. Но первое неравенство становится равенством при $x=0,$ а второе --- при $x=2,$ поэтому уравнение решений не имеет.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 31,
    "problem": "31. При делении двузначного числа на сумму его цифр получили частное 7 и остаток 3, при делении этого же числа на число, записанное теми же цифрами в обратном порядке, получили частное 1 и остаток 36. Найдите это число.\\\\\n",
    "solution": "31. Пусть исходное число равно $\\overline{ab}=10a+b.$ Тогда имеем систему уравнений \\\\$\\begin{cases} 10a+b=7\\cdot(a+b)+3,\\\\ 10a+b=1\\cdot(10b+a)+36.\\end{cases}\\Leftrightarrow \\begin{cases} 3a-6b=3,\\\\ 9a-9b=36.\\end{cases}\\Leftrightarrow \\begin{cases} a-2b=1,\\\\ a-b=4.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases} a=7,\\\\ b=3.\\end{cases}$ Таким образом, искомое число равно 73.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 32,
    "problem": "32. При делении двузначного числа на сумму его цифр получили частное 6 и остаток 11, при делении числа, записанного теми же цифрами в обратном порядке, на сумму его цифр получили частное 4 и остаток 3. Найдите это число.\\\\\n",
    "solution": "32. Пусть исходное число равно $\\overline{ab}=10a+b.$ Тогда имеем систему уравнений \\\\$\\begin{cases} 10a+b=6\\cdot(a+b)+11,\\\\ 10b+a=4\\cdot(a+b)+3.\\end{cases}\\Leftrightarrow \\begin{cases} 4a-5b=11,\\\\ -a+2b=1.\\end{cases}\\Leftrightarrow \\begin{cases} 4(2b-1)-5b=11,\\\\ a=2b-1.\\end{cases}\n\\Leftrightarrow \\begin{cases} a=9,\\\\ b=5.\\end{cases}$ Таким образом, искомое число равно 95.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 33,
    "problem": "33. Найдите пары натуральных чисел $x$ и $y,$ не превосходящих 30, для которых число $3x^2+5xy-2y^2$ является простым.\\\\\n",
    "solution": "33. $3x^2+5xy-2y^2=x(3x-y)+2y(3x-y)=(x+2y)(3x-y).$ Если это число является простым, то $3x-y=1,\\ y=3x-1$ и простым должно быть число $x+2(3x-1)=7x-2.$ Так как $y=3x-1\\leqslant30,$ получим неравенство $3x\\leqslant31,\\ x\\leqslant 10$ (так как $x$ является натуральным числом). При чётных $x$ число $7x-2$ является чётным и не может быть простым, значит достаточно перебрать нечётные числа от 1 до 9. При $x=1,\\ y=3\\cdot1-1=2$ получим $7\\cdot1-2=5$ простое число, значит пара $(1;2)$ подходит. При $x=3,\\ y=3\\cdot3-1=8$ получим $7\\cdot3-2=19,$ значит пара $(3;8)$ подходит. При $x=5,\\ y=3\\cdot5-1=14$ получим $7\\cdot5-2=33$ составное число, значит пара $(5;14)$ не подходит. При $x=7,\\ y=3\\cdot7-1=20$ получим $7\\cdot7-2=47$ простое число, значит пара $(7;20)$ подходит. При $x=9,\\ y=3\\cdot9-1=26$ получим $7\\cdot9-2=61$ простое число, значит пара $(9;26)$ подходит. Итого, ответом является множество $\\{(1;2); (3;8); (7;20); (9;26)\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 34,
    "problem": "34. Из множества двузначных натуральных чисел, в которых цифра десятков нечётная, случайным образом выбирают одно число. Найдите вероятность того, что сумма цифр этого числа будет равна 11. Ответ запишите в виде десятичной дроби.\\\\\n",
    "solution": "34. Всего двузначных чисел с нечётной цифрой десятков $5\\cdot10=50$ (5 возможных вариантов для первой цифры и 10 вариантов для второй). Из них сумму цифр 11 имеют\n4 числа: 38, 56, 74 и 92. Значит, искомая вероятность равна $4:50=0,08.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 35,
    "problem": "35. Из множества двузначных натуральных чисел, в которых цифра десятков чётная, случайным образом выбирают одно число. Найдите вероятность того, что сумма цифр этого числа будет равна 10. Ответ запишите в виде десятичной дроби.\\\\\n",
    "solution": "35. Всего двузначных чисел с чётной цифрой десятков $4\\cdot10=40$ (4 возможных варианта для первой цифры и 10 вариантов для второй). Из них сумму цифр 10 имеют\n4 числа: 28, 46, 64 и 82. Значит, искомая вероятность равна $4:40=0,1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 36,
    "problem": "36. Имеется четыре полные цистерны с растворами некоторого вещества. Известно, что концентрация вещества в первой цистерне больше, чем в третьей, а во второй --- больше, чем в четвёртой. Эти растворы некоторое время использовались, и затем первые две цистерны слили в один большой сосуд, а третью и четвёртую --- в другой. Верно ли, что концентрация вещества в первом сосуде обязательно больше, чем во втором?\\\\\n",
    "solution": "36. Нет, неверно. Пусть концентрация вещества в первой цистерне равна $20\\%,$ во второй $90\\%,$ в третьей $10\\%,$ а в четвёртой --- $80\\%.$ Пусть после использования в первой и четвёртой цистерне осталось по 5 т раствора, а во второй и третьей --- по 1 т. Тогда и в первом, и во втором сосуде будет по $1+5=6$т\nраствора, при этом в первом сосуде будет $5\\cdot0,2+1\\cdot0,9=1,9$т вещества, а во втором --- $1\\cdot0,1+5\\cdot0,8=4,1$т вещества, поэтому концентрация в нём будет больше.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 37,
    "problem": "37. Разделив двузначное число на сумму его цифр, получили в частном 7 и в остатке 3; разделив это же число на число, записанное теми же цифрами в обратном порядке, получили в частном 1, а в остатке 36. Найдите исходное число.\\\\\n",
    "solution": "37. Пусть исходное число равно $\\overline{ab},$ тогда имеем систему уравнений $\\begin{cases}10a+b=7a+7b+3,\\\\ 10a+b=10b+a+36.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}a-2b=1,\\\\ a-b=4.\\end{cases}\\Leftrightarrow\n\\begin{cases}a=7,\\\\ b=3.\\end{cases}$ Значит, исходное число равно 73.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 38,
    "problem": "38. В комнате собрались несколько гномов, которые всегда лгут. Все они разного роста и разного веса. Каждый из них сказал: <<Все остальные легче меня, и кто-то из них ниже меня>>. Какое из утверждений А-Г обязательно верно?\\\\\n(А) Самый тяжёлый гном --- самый низкий.\\\\\n(Б) Самый лёгкий гном --- самый низкий.\\\\\n(В) Самый тяжёлый гном --- самый высокий.\\\\\n(Г) Самый лёгкий гном --- самый высокий.\\\\\n(Д) Ни одно из утверждений А-Г не обязано выполняться.\\\\\n",
    "solution": "38. Рассмотрим самого тяжёлого гнома. Его первое утверждение верно, но он должен лгать, поэтому неверно его второе утверждение, то есть нет гнома ниже него, значит он самый высокий: обязательно верно утверждение В.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 39,
    "problem": "39. Найдите наибольшее трёхзначное число, имеющее ровно пять натуральных делителей.\\\\\n",
    "solution": "39. Если $n=p_1^{a_1}p_2^{\\alpha_2}\\ldots p_k^{\\alpha_k},$ то количество его натуральных делителей равно $(\\alpha_1+1)(\\alpha_2+1)\\ldots (\\alpha_k+1).$ Так как число 5 является простым, это произведение может равняться пяти, только если $n=p_1^4.$ Наибольшая четвёртая степень, являющаяся трёхзначным числом, это $5^4=625.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 40,
    "problem": "40. а) Сколько существует двузначных чисел, все цифры которых нечётные и могут повторяться?\\\\\nб) Сколько существует трёхзначных чисел, все цифры которых чётные и не повторяются?\\\\\n",
    "solution": "40. а) На первое место можно поставить 5 цифр, как и на второе, значит их $5\\cdot5=25.$\\\\\nб) На первое место можно поставить 4 цифры (без 0), на второе тоже 4 (нельзя повторить первую, но можно поставить 0), а на третье --- 3 (нельзя повторить первую и вторую), значит всего таких чисел $4\\cdot4\\cdot3=48.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 41,
    "problem": "41. а) Сколько существует двузначных чисел, все цифры которых нечётные и не повторяются\\\\\nб) Сколько существует трёхзначных чисел, все цифры которых чётные и могут повторяться?\\\\\n",
    "solution": "41. а) На первое место можно поставить 5 цифр, а на второе 4 (нельзя повторить первую цифру), значит их $5\\cdot4=20.$\\\\\nб) На первое место можно поставить 4 цифры (без 0), на второе и третье --- по 5, значит всего таких чисел $4\\cdot5\\cdot5=100.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 42,
    "problem": "42. Игральный кубик бросают дважды. Найдите вероятность того, что сумма выпавших очков равна 6.\\\\\n",
    "solution": "42. Всего пар результатов $6\\cdot6=36,$ а подходят нам только 5 вариантов $1+5=2+4=3+3=4+2=5+1=6,$ поэтому вероятность равна $\\cfrac{5}{36}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 43,
    "problem": "43. Игральный кубик бросают дважды. Найдите вероятность того, что сумма выпавших очков окажется равна 5.\\\\\n",
    "solution": "43. Всего пар результатов $6\\cdot6=36,$ а подходят нам только 4 варианта $1+4=2+3=3+2=4+1=5,$ поэтому вероятность равна $\\cfrac{4}{36}=\\cfrac{1}{9}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 44,
    "problem": "44. В коробке лежит 30 белых и чёрных шаров. Определите, сколько белых и сколько чёрных шаров в коробке, если среди любых 12 шаров хотя бы 1 белый, а среди любых 20 шаров хотя бы 1 чёрный.\\\\\n",
    "solution": "44. Чёрных шаров не может быть больше 11 (иначе среди этих хотя бы 12 шаров не найдётся ни одного белого), а белых шаров не может быть больше 19 (иначе среди этих хотя бы 20 шаров не найдётся ни одного чёрного). Так как всего шаров $30=11+19,$ чёрных шаров должно быть ровно 11, а белых --- ровно 19.\\\\\n"
  },
  {
    "i": 45,
    "problem": "45. Для любой пары чисел определена некоторая операция $\\text{«$\\ast$»,}$ удовлетворяющая следующим свойствам:\n$a*(b*c)=(a*b)*c$ и $a*a=1,$ где операция $\\text{«$\\cdot$»}$ --- операция умножения. Найдите все корни $x$ уравнения\n$x*3=2024.$ (Существование такой операции считать известным, доказывать его не надо)\n\\newpage\n",
    "solution": "45. Запишем свойство: $x*(3*3)=(x*3)\\cdot3,$ а значит $x*3=\\cfrac{x*1}{3}.$ Запишем свойства ещё раз: $x*1=x*(x*x)=(x*x)\\cdot x=1\\cdot x=x,$ а значит\n$\\cfrac{x}{3}=2024,\\ x=6072.$\n\\newpage\n"
  }
]